\chapter{Evaluation und Diskussion}\label{ch:ev}
In diesem Kapitel wird besprochen, ob und wie die zu Beginn von Kapitel \ref{ch:npc} gesteckten Ziele erreicht wurden. Im Anschluss erfolgt eine Diskussion über weitere Verbesserungspotenziale vor allem im Hinblick auf das Thema Sicherheit.

\section{Evaluation}
Das erste Ziel bezog sich darauf, die Kommunikation zwischen den Komponenten zu vereinfachen. Dieses Ziel wurde in Teilen erfüllt. Durch die Entfernung des \gls{pmp}, welcher für die \textit{Service Discovery} zuständig war, konnte die Verantwortlichkeit aus der Referenzarchitektur in Kubernetes verschoben werden. In Hinblick auf die vorherige Kommunikation werden hierdurch hauptsächlich \textit{Lookup}-Anfragen eingespart. Bis auf Stufe V und der Tatsache, dass der \gls{pep} eine Websocket-Verbindung zum \gls{pdp} und \gls{pip} aufbaut, blieb die Kommunikation unangetastet. Die Websocket-Verbindung ist eine bessere Repräsentation des Zustandsautomaten, der ständig eine Neubewertung der Nutzungserlaubnis vornimmt. Die Idee hierbei ist, dass der Zustand zumindest teilweise an die Websocket-Verbindung gekoppelt werden kann. In dieser Hinsicht ist es praktisch, eine beständige, bidirektionale Verbindung aufzubauen. Stufe V wurde zwar nicht implementiert, jedoch ist stark davon auszugehen, dass die Kommunikation sich wesentlich vereinfachen würde. Auch käme man weitestgehend weg von einem synchronen \textit{Request/Response Model}, hin zu einem asynchronen Modell, das sich weitestgehend selbst orchestrieren kann.

Das zweite Ziel verfolgte die Verbesserung operativer Aspekte, insbesondere des Konfigurationsmanagements. Mussten die Komponenten vorher manuell bereitgestellt und konfiguriert werden, so kann dies nun automatisiert erfolgen. Konkret wurde die Bereitstellung der Komponenten wesentlich vereinfacht. Hierfür muss lediglich ein Kubernetes-Manifest erstellt und Kubernetes übergeben werden. Kubernetes sorgt danach automatisch für die Platzierung der \textit{Pods}, Konnektivität mit dem Cluster-Netzwerk, das Setzen von Umgebungsvariablen, \textit{Secret}-Management, Anbindung von Speicher, die Einhaltung und Berücksichtigung von Ressourcen-Quotas, Überwachung des Systemzustandes (\textit{Health-Checking}), sowohl von Containern als auch \textit{Nodes}, und mehr. Auch das \textit{Debugging} ist wesentlich vereinfacht, da, sofern die enstprechenden Rechte vorhanden sind, eine Betrachtung der Logs \textit{remote} über die Kommandozeile möglich ist. All diese Funktionalität hatte im Grunde nichts mit den Komponenten der Referenzarchitektur zu tun und sollte daher nicht Teil der eigentlichen Architektur sein. Durch Kubernetes wurde eine klarere Trennung der Verantwortlichkeiten zwischen Anwendungs- und Infrastrukturebene erreicht.

Ferner wurde auch das letzte Ziel erfüllt, bei dem es um die automatisierte Bereitstellung einer Nutzungskontroll- sowie Provenance sammelnden Infrastruktur ging. Für den weiteren Ausbau dieser Idee müssten die Templates sowie die Konfigurationsbeschreibung möglichst generisch gehalten werden, sodass diese auf möglichst viele Organisationsformen anwendbar ist. Die Konfigurationsbeschreibung sollte durch ein JSON-Schema validierbar gemacht werden, um deren Benutzung zu erleichtern. Jedoch darf man nicht vergessen, dass diese Aussage unter der Annahme eines bereits existierenden und konfigurierten Kubernetes-Clusters stand. Wird diese Annahme weggelassen, so liegt eine deutliche Minderung der automatisierten Bereitstellung vor.


\section{Diskussion}\label{sec:disk}

Die Entscheidung, auf Kubernetes aufzubauen, lässt sich anhand der Servicemodelle aus Abschnitt \ref{sec:service} erklären. Kubernetes sitzt als Container-Orchestrator zwischen \gls{iaas} und \gls{saas}. Eine \gls{iaas}-Lösung hätte zwar weitaus mehr Flexibilität zur Folge gehabt, aber die Komplexität sowie der Verwaltungsaufwand wären um ein Vielfaches höher gewesen. Bei einer \gls{paas}-Lösung wäre genau der umgekehrte Fall eingetreten. Kubernetes bot damit einen optimalen Kompromiss zwischen den beiden Servicemodellen. Darüber hinaus gibt es nicht viele Systeme, die mit Kubernetes vergleichbar wären.

Der nächste Punkt greift auf, warum versucht wurde, mit der hierarchischen Systemarchitektur der Referenzarchitektur zu brechen. Einer der Gründe war Abstraktion. Während mit Cloud-Technologien versucht wird, weitestgehend von der darunterliegenden Infrastruktur zu abstrahieren, tat die Referenzarchitektur genau das Gegenteil. Die Folge war eine systeminduzierte hohe Kopplung zwischen Anwendung und Infrastruktur. Zwar lässt sich dies mit Technologie beherrschbar machen, die korrekte Lösung wäre jedoch, dem Problem auf der richtigen Abstraktionsebene zu begegnen und die Verantwortlichkeiten sauber zu trennen. Der zweite Grund ist die erhöhte Komplexität, die eigentlich eine Begleiterscheinung des ersten Grundes ist.

Die saubere Trennung der Verantwortlichkeiten betrifft auch Eigenschaften der Sicherheit, die eindeutig der Infrastruktur zuzuordnen sind. Hierbei stellt sich die Frage, welche Sicherheitseigenschaften durch Kubernetes bereits gegeben sind und welche man zusätzlich ergänzen könnte. Im bestmöglichen Fall sollten so viele Sicherheitseigenschaften wie möglich in die Infrastrukturebene integriert werden, sodass die Anwendungsebene diese nur noch \enquote{benutzen} muss. Eine der sowohl für Nutzungskontrolle als auch für Provenance Tracking notwendigen Sicherheitseigenschaften ist gegenseitiges Vertrauen. Hierzu wurden in Abschnitt \ref{sec:trustedSub} mehrere Möglichkeiten zur Etablierung eines \gls{trusted subsystem} in der Cloud besprochen. Dabei wurde festgestellt, dass bereits Erweiterungen für \textit{Confidential Computing} in Kubernetes existieren.\footnote{Intel realisiert diese zum Beispiel als \textit{Device Plugin} \citeurl{intel}} Soweit dem Autor der vorliegenden Arbeit bekannt, muss die \textit{Remote Attestation} manuell angestoßen werden. Kubernetes bietet jedoch eine Vielzahl an Erweiterungsmöglichkeiten, mit denen dieser Prozess automatisiert werden könnte.\footnote{Siehe hierzu \citeurl{kubex}} Ein Großteil der Erweiterungen muss dabei nicht einmal direkt im Cluster laufen, sondern kann auch außerhalb dessen aufgerufen werden. Auch eine Erweiterung der deklarativen API von Kubernetes ist möglich. Zum Beispiel könnte man sich Selektoren vorstellen, die die Platzierung von \textit{Pods} auf \textit{Nodes} anhand von Sicherheitseigenschaften ermöglichen, wie eben der Eigenschaft einen Prozessor zu besitzen, der \textit{Confidential Computing} unterstützt. Neben solchen \textit{Device Plugins} sind auch \textit{Network-} und \textit{Storage Plugins} möglich, zum Beipiel unterstützt Kubernetes seit nun mehreren Versionen die automatische Verschlüsselung von Daten \textit{at rest}. Selbst der \texttt{scheduler} von Kubernetes kann erweitert oder sogar selbst geschrieben werden. Weitere Möglichkeiten der Erweiterung sind \textit{Authentication und Authorisation Webhooks}, sollte das Kubernetes-eigene \gls{rbac}-System nicht ausreichen. Oftmals genügt es schon, die Kubernetes-\gls{api} um Ressourcen, sogenannte \glspl{crd}, zu erweitern. Der Zustand dieser \glspl{crd} kann dann von eigens geschriebenen Controllern überwacht werden, welche gegebenenfalls Anpassungen vornehmen, um den Soll-Zustand wiederherzustellen (\textit{Operator Model}). Eine weitere Form der Erweiterung sind \textit{Admission Controller}, welche Anfragen an die Kubernetes-\gls{api} abfangen, um daran Manipulationen vorzunehmen oder diese ganz zu blockieren. Auch die Integration von \acrfullpl{kms} könnte durch entsprechende Erweiterungen realisiert werden. Darüber hinaus können über das \textit{Container Runtime Interface} Containter-Laufzeitumgebungen genutzt werden, die als vergleichsweise \enquote{sicher} gelten.

Die beschriebene Flexibilität geht jedoch mit einer gewissen Komplexität einher. Diese beginnt bereits beim Aufsetzen eines Clusters. Hierfür wird empfohlen, dass jeder \textit{Node} mit dem \textit{Public Root Certificate} des Clusters und dem \textit{Client Certificate} des \textit{Nodes} aufgesetzt wird. Kubernetes kann seit Version 1.8 beide Zertifikate automatisch rotieren. Initial ist dies jedoch wichtig, damit direkt eine sichere Verbindung zum Cluster aufgebaut werden kann. Selbst wenn das Aufsetzen eines Kubernetes-Clusters noch vergleichsweise einfach sein könnte, so muss dieser, wie jedes andere System auch, von entsprechend qualifiziertem Personal betreut werden. Aufgrund der deklarativen Form der Kubernetes-\gls{api} besitzt Kubernetes die Fähigkeit, sich selbst zu heilen. Sollte zum Beispiel ein \textit{Pod} ausfallen, so startet Kubernetes diesen automatisch neu, um den Soll-Zustand wiederherzustellen. 
Darüber hinaus bietet Kubernetes Möglichkeiten einer feingranularen Label-Selektion, Prioritätsklassen für \textit{Pods}, das Vorgeben von Werten für \gls{apparmor}, \gls{selinux} sowie \gls{linux-capabilities} und Möglichkeiten zum Setzen von \gls{ingress} und \gls{egress} Policies.

Anstelle der Websocket-Verbindung hätte auch gRPC verwendet werden können.\footnote{\citeurl{grpc}} Dieses Protokoll ermöglicht auch das Aufbauen einer bidirektionalen Verbindung, allerdings hat es den Vorteil, typisiert zu sein und auf HTTP/2 aufzubauen. Auch sind Authentifizierungsmechanismen bereits in das Protokoll integriert.


Organisationsübergreifende Nutzungskontrolle und Provenance Tracking könnte durch eine Föderation von Kubernetes-Clustern realisiert werden. Die Cluster müssten hierfür \gls{ingress} Routen und \gls{ingress} \textit{Controller} bereitstellen, die Anfragen von außerhalb an die entsprechenden \textit{Services} weiterleiten. Schwieriger ist die Etablierung des gegenseitigen Vertrauens zwischen diesen Clustern. Dem Autor der vorliegenden Arbeit wäre nur eine Lösung über eine \textit{Trusted Third Party} bekannt. Sollten sich die zwei Cluster beim selben \gls{csp} befinden, so könnte dies der \gls{csp} sein, davon ist jedoch im Allgemeinen nicht auszugehen. Eine weitere Möglichkeit wäre die Erweiterung von Kubernetes, so wie oben bereits angesprochen. Die hierfür zuständigen Controller könnten außerhalb des Clusters bei einer \textit{Trusted Third Party} liegen. Als Szenario könnte man sich vorstellen, dass jeder Cluster ein \gls{kms} bereitstellt. Die Daten könnten daraufhin verschlüsselt von einem Cluster zu einem anderen übertragen werden, wobei der Schlüssel zunächst im \gls{kms} des jeweiligen Clusters verbleibt. Der Cluster muss nun überprüfen können, ob es sicher ist den Schlüssel zu übertragen. Diese Sicherheit kann er durch \textit{Confidential Computing} erlangen. Hierfür muss die Anwendung, welche den Schlüssel entgegennehmen soll, attestiert werden. Die Anwendung und dessen Speicherbereich im Hauptspeicher werden durch den Prozessor geschützt, sodass von außen kein Zugriff auf den Schlüssel möglich ist.
% Vielleicht in den Ausblick

Weitere Forschung sollte zunächst der in dieser Arbeit beschriebenen Fall der Etablierung des gegenseitigen Vertrauens mithilfe von Kubernetes innerhalb einer Organisation untersuchen.
Die daraus resultierenden Erkenntnisse können dann für den organisationsübergreifenden Fall evaluiert und gegebenenfalls genutzt werden.
